【碩士揸紅Van】從荃灣開往荔枝角 80後港大碩士生做紅Van司機：搏盡無悔

這次截停紅色小巴，是為了訪問小巴上的司機，這位文質彬彬、舉止斯文的小巴司機，是一名擁有碩士學歷的追夢人。於香港大學土木工程系畢業，其後進修交通政策規劃碩士學位的李凱翔，畢業後曾前往汶萊協助規劃當地的道路網絡、公共交通系統及交通政策。不過，他未有繼續在外國發展，因為創業的夢想一直在他腦海中蠢蠢欲動，於是他返港後決定投身開紅色小巴。

這條來往荃灣麗城花園與荔枝角的紅色小巴線目前只有阿翔一個人、一部車所營運。規模雖小，但他在車內加入了不少創新元素及日常科技，盼可逐點為這個傳統行業帶來進步。即使目前小巴線上只有他一人一車，但他指自己目前正收集營運數據，並計劃將來可擴大規模聘請司機，營運數條行車路線。
"不論成功或失敗，起碼嘗試過，起碼「搏盡無悔」。"

從大學一腳踏進小巴車廂的阿翔坦言，入行前亦曾憂慮會遭其他行家看不起自己這個「𡃁仔」。但幸得朋友介紹一些小巴業界內「老行尊」，對方對碩士「𡃁仔」入行而嘖嘖稱奇，甚至特意為他四處張羅，如介紹他可去哪裡租車，又提點他在路線上要先找哪些小巴商會溝通或業內的一些潛規則等。

阿翔目前在業界內的人脈，最初都是這些「老行尊」每一句「你幫幫他（阿翔）吧」而拓展回來，他事後回想起都對此只有感激及窩心。

不過萬事永遠起頭難。路線在8月開業的首個星期，每程車只得一兩個客，他當時發現收入只能夠支付油錢，至於車租及自己工資則免談，不禁讓他疑惑自己這個創業夢是否要幻滅。

不過隨着街坊陸續知道這條新的小巴路線，加上阿翔為小巴增設的WhatsApp預約服務、PayMe收車費等新元素開始有口皆碑，讓他總算在油錢及車租外，賺到自己一點微薄的工資，這亦讓他深信業務終有上軌道的一天。

生於亂世 有種責任
被問到為何對紅色小巴情有獨鍾，阿翔表示：
"我覺得紅色小巴本身很有香港特色及獅子山精神，它就如香港人般靈活。基本上哪裡需要交通工具，紅色小巴都可以到那裡服務市民。"

據阿翔憶述，他曾經接載過一名少女，她原本打算從銅鑼灣搭車往美孚回家，但受到近期社會運動影響，她當晚被迫輾轉從銅鑼灣先轉車往青衣，再轉往荃灣，最後終於在荃灣街頭遇上阿翔那輛車頭膠牌寫有「美孚」兩字的小巴。

阿翔在車上聽過那風塵僕僕少女的經歷後，當時亦忍不住對她說：
"放心，你不用再轉車了，就算路面發生甚麼狀況，我都一定送到你回家。"

阿翔堅持車費每位原價9元，絕不坐地起價，更明言：「哪裡需要我，我就去哪裡」。當他早前在網上得悉有美孚的的士司機曾收200元一位入荃灣的事件時，他更憤憤不平地指：
"當這個社會在最需要你的時候，你卻選擇離棄這個社會，那就不要怪當社會回復正常時放棄你......社會不應該這樣，人要有良知，社會要有公義。"

看着阿翔仍然氣難平地「碎碎唸」着「怎麼可以這樣」，「這是不義之財」，就彷彿看到他這輛在亂世中顛簸前行的紅色小巴，一路上除了載有他的創業夢外，還有一份對社會的關懷及責任。

起飛啦喂

最尾果段孔乙己嚟

計劃將來可擴大規模聘請司機，營運數條行車路線。

係聘請，唔係搵人加入

唔通你爸爸自己係紅van車主?

又可以收唔返自己份糧都繼續做
又「幸得朋友介紹一些小巴業界內「老行尊」」
我愈嚟愈懷疑又係一個成功靠父幹嘅故事

[行動]和你踩！